Android GSM Proxy

Существует ряд причин по которым вы хотите управлять GSM трафиком (звонки/СМС) через современные операционные системы. Например вы не хотите привязываться к своей СИМ карте, на которой висят все вашие знакомые, друзья, интернет банкинг, службы оповещения или подписки.

Если вы ощущаете себя заложником обстоятельств и не можете отказаться от старого номера, и хотите иметь свободу перемещений то вам необходимо постоить свой GSM шлюз.

Построить свой GSM шлюз не сложно. Вам необходимо решить из каких компонентов их строить. Само собой вы выбираете OpenSource.

Система будет состоять из модулятора сигнала - коробоки в которую вствляется СИМ карта. АТС - то что будет общаться с коробочкой и принимать решение куда перенаправлять звонки. И вашего интерфейса, устройства на который вы будете получать поступающие звонки и СМС.

Коробочка куда вставляется СИМ карта может быть Raspberry PI с дополнительной опцией GSM модема. Может быть станцией VOIP. А может быть Андроид телефоном.

АТС - это конечно asterick.

Конечным устройством, на который вы принимаете звонки, включаете автоответчик с голосовой почтой, переадресовывать всю информацию о вызовах на свою электронную почту, использовать SIP протокол для общения со своего ноутбука или переадресовывать все сообщения и голосовые вызовы на свой новый мобильный телефон.

Настроить Asterisk вы можете на своем домашнем роутере если подготовите прошивку на openwrt. К этому роутеру вы можете подключить все интересующие вас модули - информации достаточно в интернете. Настроить Андроид телефон для принятия входящих звонков по SIP с Asterisk - тоже. Давайте решим, что делать с коробочкой в которую вставляеться СИМ карта.

Вы можете купить довольно дорогой VOIP шлюз. Или настроить Raspberry PI с дополнительным модулем GSM модема - что несколько дешевле. Но самым интересным, будет способ - через покупку дешевого Android телефона который будет подключен к Asterisk.

Сейчас не существует решений, которые бы позволяли подключать Андроид телефон к Asterisk. Некоторые мысли вы можете прочитать в [PDF](Using Android phone as GSM Gateway.pdf).

Все довольно запутанно. С одной стороны андроид хочет быть защищенным - пользователь, на телефоне которого может быть запущена вредоносная программа не будет подвержен перехвату звонков, с другой стороны - не имея прямого доступа к аудио каналам - мы не можем настраивать телефон по своему усмотрению. Например настроить автоматическую запись всех входящих звонков, переадресацию вызовов или ручное шифрование всего голосовго трафика. Можно придумать еще больше интересных решений, если бы у нас в руках был доступ к аудиотрафику.

Все зависит от чипа, на котором построен телефон. Если маршрутизация звуковых каналов делаеться внутри чипа, тогда входящий GSM сигнал, декодируется и воспроизводиться на встроенные в телефон колонки внутри чипа - мы не имеем возможности никак повлиять на запись и вопроизводство звука. Если же это часть операционной системы андроид - тогда все возможности открыты. Но все это решает производитель телефона. Но если даже эта возможность доступна внутри операционной системы, нам необходимо компилировать java в для создания своих интерфейсов. Это решается на уровне zygote или rild или jrild. Коммуникации между rild и java могут быть реализованы через системные сокеты, возможно передача голосового раскодированного звука идет через один или два сокета. То есть - нам по мимо права root, необходимо делать свою сборку Андроид.

Однако, обратим внимание как еще мы можем принимать звонок. Если телефон поддерживает Bluetooth - мы можем настроить гарнитуру. Значит мы можем сделать физическое устройство, которое откроет нам доступ к аудиотрафику. Но помимо физического устройства мы можем эмулировать наличие физического bluetooth устройства.

Это еще не все. На телефонах так же присутствует audio jack разьем. То есть, гораздо более простое решение. Но все равно довольно много не стандартных операций с телефоном и много исследований.

Но есть еще более простое решение. Начиная с версии Андроид 5.0 у операцинной системы появилась возможность подключать Аудио USB устройства.

 * https://www.youtube.com/watch?v=6LCEYcKo-Vg

Это означает если мы получаем root права на телефон, нам достаточно написать драйвер\приложение которое подключается к USB шине, эмулирует OTG подключение на котором висит два устройства: usb микрофон + usb speaker.

Используя Android SDK мы можем получать и отправлять СМС с телефона, а так же написать прослойку, которая будет подключаться к Asterisk по TCP или USB кабелю.

 * https://source.android.com/devices/audio/usb.html

Таким обрамом, решение Android <-> Asterisk уже технически возможно, на любом Андроид телефоне. Если наша станция Asterick запущена на Linux, на каком нибудь домашнем роутере с openwrt - мы подключая Андроид телефон по простому micro USB кабелю можем эмулировать всю необходимую нам переферию, перенаправлять СМС и использовать usb кабель в качестве задярки.

Все что нужно - это Android 5.+
